【投資101】到底股票估值是在做什麼呢？

投資股票，等同於投資生意。市場上有不少優質的上市公司，例如美國上市的蘋果公司（AAPL）、微軟（MSFT），港股亦有騰訊（700）、港交所（388）、創科實業（669）等。不過，揀出優質股份只是第一步，決定性的步驟是估值。今篇文章的主旨並非要拆解如何估值，而是要拆解一下到底估值在做什麼呢？

假設只有兩個投資選項：
・選項 A：每手定價 $100 的債券，每手債息是每年 $5。
・選項 B：股本回報率 10% 的上市公司股份，每股股本 $100。
到底應該投資 A，還是 B 呢？當然是選擇回報較高的項目。

計下數：
・選項 A：每手債劵賣 $100，而每年可有 $5 落袋，到底回報是多少？答案呼之欲出，當然是 5%。
・選項B：上市公司的股本回報率是 10%，難道答案隱藏在問題中就是 10%？當然不是，上市公司可用 $100 賺到 $10，但實際上投資者可以享受到多少回報則取決於買入價。如果你用每股 $200 價錢來買入這間公司的股份，你賺不到 10% 的股本回報。因為公司運用每股 $100 股本可在每年賺到每股 $10，你用每股 $200 買入股份，每年同樣享有每股 $10 收益，但回報卻只得 5%（$10 除 $200）。

所以，到底選項 B 是否比起選項 A 更吸引呢？答案視乎選項 B 的股票賣幾錢。撇除時間成本， 如果選項 B 的售價是每股 $100，投資者的實際回報便與上市公司的股本回報一樣是 10%，而選項 B 是較吸引的投資選擇。

其實選項 A 代表著我們的機會成本。估值可以幫我們判斷股票現價是否可以帶來滿意的回報，如果現價買入股票無法帶來比起選項 A 吸引的回報，現價就不應買入這檔股票，否則會產生機會成本。這是估值的作用。

選項 A 而言，只要發行債券的公司戶口夠錢找數，債券持有人有較高確定性可年年有債息收。即使發行債券的公司由盈轉虧，只要佢仲有現金儲備，佢依然可以依時支付債息。

選項 B 卻有所不同，因為股東的回報取決於上市公司的業務表現。如果公司無法在未來維持過去的回報，每股盈利會減少，股本回報率會倒退，股東所享的實際回報亦會隨之而下降。若然上市公司的基本面被嚴重削弱，市場份額不斷被搶走，股東的回報會越來越低，隨時會低於 5%，甚至變成負數。

所以，即使目前這一刻，選項 B 的回報高於選項 A，長線投資選項 B 的回報未必高於選項 A。問題點解決？

文章一開頭提到「揀出優質股份只是第一步」。優質的上市公司有能力在長線一直實現穩定回報，甚至推動回報持續上升。若然第一步做得好，成功挑選出優質的上市公司，我們不用擔心上市公司的回報會出現衰退。

——————————
文章所提供的一切信息僅供一般參考之用，所有內容不構成任何個人化的投資勸誘或建議。

LM學野，樓主有無如何估值既教學

遲下寫
三大類
1. 折現
2. 相對估值
3. 顛覆性科技股估值

LM學野

牛熊巴

Lm. 等睇

GChi巴打

支持下先

G持

其實都係啲基本嘢

咁匯豐囉！pe超底

Gchi

金融股估值又係另一個難題尼
樓主要唔要都寫一篇文

好想知點解內銀pe可能長期咁低

據我所知呢個係中國金融史問題唔係估值咁簡單了
樓主點睇？

咪都係咁估
買入隻銀行股 拎到什麼出來
用未來收益折現
保險股就真係難啲 因為成盤數都係作出黎 咪用相對